\openleft%
\section{Col de Bramont -- Vieille Montagne -- Pourri Faing --
  Wildenstein --
  Herrenberg}\label{sec:bramont.vieille.montagne.herrenberg}
\gpx{-w 7 A/*/bramont-vieille-montagne-herrenberg.gpx}%

\clearpage%
\subsection*{Descriptif}
\paragraph{Massif concerné} Vosges %
\paragraph{Adresse} Col de Bramont, La Bresse 88250 %
\paragraph{Accompagnants} Aucun %
\paragraph{Date} \horodatage{6}{5}{2021}{7}{51} %
\FFRPcoteEffort{4}%
\FFRPcoteTechnicite{3}%
\FFRPcoteRisque{3}%

\subsection*{Départ}
\paragraph{Altitude} 956m %
\paragraph{Météorologie}~ %
\subparagraph{Prévision} Ciel couvert toute la journée, pluie à partir
de \heure{11}{0}, vent fort 40km/h en rafales. %
\subparagraph{Vécue} Ciel couvert, sans vent. %
\subparagraph{Température} \temperature{+2}. %

\paragraph{Condition physique} Légère fatigue du fait du cinquième
jour de marche. %
\paragraph{Envie / Motivation} Comme la prévision météorologique
annonce de la pluie à partir de \heure{11}{0}, j'espère marcher
suffisamment vite pour vivre le moins possible la pluie. %
\paragraph{Alimentation initiale} Céréales au lait végétal d'épeautre
et noisette. %
\paragraph{Quantité d'eau prévue} $3l$ %
\paragraph{Dénivelés prévus}~ %
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 569m -- 1308m %
\subparagraph{Cumulé positif} 1124m %
\subparagraph{Cumulé négatif} 1124m %

\paragraph{Distance prévue} 17.8km %
\paragraph{Durée totale prévue} \heure{7}{30} %

\subsection*{Déroulé}
\paragraph{Alimentation} Salade de pâtes et choux rouge. Pain sportif
et bûche de fromage de chèvre. Chocolat au lait et caramel. %
\paragraph{Évolution météorologique} Très difficile. C'est une
alternance de pluie et de neige (seuil 950m) qui commence 20 minutes
après mon départ. Puis, sur la crête menant au \emph{Rothenbach}, au
niveau du \emph{Col de Herrenberg}, ce sont plus de 60km/h de vent
continu, 15cm de neige, une température de \temperature{-6} ressentie
très froidement avec la vitesse du vent. Les précipitation ne se sont
pas arrêtées de la journée. La consultation du bulletin métérologique
après la randonnée montre en effet un gros changement de prévisions
par rapport à celui de la veille, consulté à \heure{23}{30}. %
\paragraph{Faune rencontrée} 6 chamois (\emph{Rupicapra rupicapra}) %
\paragraph{Points remarquables} La tourbière de \emph{Pourri Faing}
(voir~\vref{fig:bramont.pourri.faing}), l'abri du \emph{Neurod} (non
cartographié IGN, voir~\vref{fig:bramont.abri.du.neurod}). %
\paragraph{Notes} L'abri du \emph{Neurod} a été un véritable refuge
pour se protéger du vent et du froid. La montée depuis
\emph{Wildenstein} au \emph{Col du Herrenberg} ayant été faite
rapidement (deux fois plus rapide que le temps annoncé sur les
pancartes du Club Vosgien), ma sueur est devenu une menace et elle ma
plongée dans un début d'hypothermie. J'ai mangé alors rapidement, des
sucres rapides, mais seulement du froid malheureusement. J'ai allumé
une bougie pour tenter de réchauffer mes mains glacées
(voir~\vref{fig:bramont.abri.du.neurod}). J'ai hésité à sortir la
couverture de survie car j'avais oublié de prendre ma doudoune
compressible en duvet de canard. J'ai finalement choisi de repartir en
courant pour réchauffer l'ensemble de mon corps, en portant tout les
vêtements de rechange que j'avais en secours dans mon sac (t-shirt
notamment et chaussettes en laine que j'ai utilisé comme surcouche sur
mes mains et avant-bras). Ça a fonctionné et mes peurs de devoir
sortir la couverture de survie, voire d'appeler à l'aide le Peloton de
Gendarmerie de Montagne (PGM), se sont dissipées. En revanche j'ai
renoncé à suivre le chemin de crête que je considérais alors comme
étant beaucoup trop dangereux avec l'équipement dont je
disposais. Suivre la route était alors le choix le plus rationnel et
sécurisant. %

\subsection*{Bilan}
\paragraph{Condition physique} Fatigué par le froid et la peur. %
\paragraph{Plaisir ressenti} Quasiment nul du fait des précipitations
continues, non prévues dans le bulletin météorologique et pour
lesquelles j'étais très mal équipé. %
\paragraph{Erreurs commises} J'ai oublié de prendre, pour une fois, ma
doudoune compressible. %
\paragraph{Quantité d'eau restante} $\varnothing$ %
\paragraph{Dénivelés réalisés}~ %
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 576m -- 1239m %
\subparagraph{Cumulé positif} 1083m (période d'échantillage de 5s) %
\subparagraph{Cumulé négatif} 1083m %
\paragraph{Distance parcourue} 18.9km %
\paragraph{Durée effective} \heure{4}{13} %

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur la tourbière de \emph{Pourri
    Faing}, \heure{8}{28}}, label={fig:bramont.pourri.faing}, max
width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/bramont-vieille-montagne-herrenberg/bramont-vieille-montagne-herrenberg.1.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur Wildenstein et le Schlossberg
  de Wildenstein, \heure{9}{20}}, label={fig:bramont.wildenstein}, max
width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/bramont-vieille-montagne-herrenberg/bramont-vieille-montagne-herrenberg.2.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur le chemin de crête entre le
  col du Herrenberg et l'abri du Neurod, depuis l'abri lui-même,
  \heure{10}{56}. On peut distinguer la quantité de neige et le manque
  de visibilité}, label={fig:bramont.crete}, max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/bramont-vieille-montagne-herrenberg/bramont-vieille-montagne-herrenberg.3.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue de l'intérieur de l'abri du Neurod
  avec la bougie de secours, \heure{11}{20}},
label={fig:bramont.abri.du.neurod}, max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/bramont-vieille-montagne-herrenberg/bramont-vieille-montagne-herrenberg.4.jpg}
